\section{Применение БТС-У на примере системы гемодиализа}
\label{sec:3}

К биотехническим системам управления относятся различные объекты медицинской техники, например, системы для замещения функций органов выделения и внутренней секреции.

\paragraph{Общие сведения о гемодиализе}

\begin{itemize}
	\item гемодиализ основан на обмене веществ через полупроницаемую мембрану, омываемую с одной стороны постоянным током крови, с другой - диализирующего раствора. При этом путем диффузии и ультрафильтрации происходят удаление из крови вредных и поступление нужных веществ. Корректируя состав диализирующего раствора, тип диализатора (метод подачи крови и диализирующего раствора, тип и площадь поверхности мембраны) и режим диализа (частоту и длительность сеансов), можно замещать функцию почек и поддерживать удовлетворительное состояние больных; 
	\item аппараты для гемодиализа состоят из трех компонентов: устройства для подачи крови, устройства для приготовления и подачи диализирующего раствора и диализатора
\end{itemize}

\begin{figure}[]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.75]{img/6.png}
	\caption{Схема аппарата гемодиализа}
	\label{fig:03_01}
\end{figure}

Формула расчета скорости выделения воды искусственной почкой:
\[
	Q = A \cdot L \cdot (\Delta P - \Delta p)
\]
где:
\begin{itemize}
	\item $Q$ - количество выделяемой воды [мл/час];
	\item $A$ - площадь мембраны [м$^{2}$];
	\item $L$ - индекс ультрафильтрации $\qty[\frac{\si{\milli\litre}}{\text{генри}\cdot\\si{\square\metre} \cdot \textup{мм рт.ст.}}]$ (обычно 3 - 15);
	\item $\Delta P$ - разность гидростатического давления через мембрану (обычно 140 мм рт ст);
	\item $\Delta p$ - разность осмотического давления через мембрану (обычно 25 мм рт ст)  
\end{itemize}

\begin{figure}[]
	\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{img/9.png}
	\caption{Структура аппарата гемодиализа:\\
		$M_o$ - оператор; $F_{c_1}$ - диализный блок; $F_{c_2}$ - перфузионный блок; $F_{c_3}$ - измеритель физиологических параметров; $F_{d_1}$ - диализатор; $F_{d_2}$  - разделительные камеры магистралей; $M_{b}$ - организм пациента; $K_{d}$  - трубопроводы кровопроводящих магистралей
		}
	\label{fig:03_02}
\end{figure}

\pagebreak
